---
templateKey: article
title: 二零一九年，最后的十二月
slug: er-ling-yi-jiu-nian-zui-hou-de-shi-er-yue-shu-shi-jian-fang-fu-ji
date: 2020-01-17T07:29:12.668Z
description: 十二月，有数起案子终于有了结果。
featuredpost: false
featuredimage: /img/afdb65ae-cb2f-41f1-97da-2586174804cd.jpg
trending: 5
isbrief: false
columnist: 月度事件防腐剂
tags:
  - 基因编辑
  - 孙小果
---
十二月，有数起案子终于有了结果。

首先是“操场埋尸案”。12月17日至18日，湖南省怀化市中级人民法院宣判称，**被告人杜少平犯故意杀人等罪，数罪并罚，决定执行死刑**，剥夺政治权利终身。此外，杜少平的同伙罗光忠亦犯故 意杀人罪，被判处死刑，缓期二年执行，其余还有12名被告则分别被判处一年至八年不等的有期徒刑。

12月30日，靖州苗族侗族自治县人民法院对案件中涉及的公职人员犯罪亦在审理后宣判。其中，新晃公安局原政委杨军、新晃一中原校长黄炳松均以徇私枉法罪被判处有期徒刑十五年；还有共8名新晃公安局官员及新晃一中原办公室主任则分别获刑7年到14年不等。

再就是孙小果案。12月23日，云南省高级人民法院公布了对孙小果1997年犯强奸罪、强制侮辱妇女罪、故意伤害罪、寻衅滋事罪再审案件的判决结果——判决认为该院2007年9月作出的原再审判决以及1999年3月作出的二审判决对孙小果的定罪量刑确有错误，予以撤销，**维持昆明市中级人民法院1998年2月一审对孙小果判处死刑的判决，并与其出狱后犯组织、领导黑社会性质组织等罪被判处有 期徒刑25年的终审判决合并，决定对孙小果执行死刑**，剥夺政治权利终身，并处没收个人全部财产。

而在早几天前，与孙小果有关的一批官员也受到了处理。包括孙小果继父李桥忠、母亲孙鹤予在内的19名公职人员和重要关系人获刑2年到20年不等，其中李桥忠获刑19年，孙鹤予获刑20年。另外，原云南省高级人民法院原党组书记、院长赵仕杰等6名官员则受到党内处分。

12月30日，有两起案件有了判决。

一件在成都。成都法院网发公告，**成都市中级人民法院以煽动颠覆国家政权罪、非法经营罪数罪并罚，判处王怡有期徒刑九年**，剥夺政治权利三年，并处没收个人财产人民币五万元。王怡是成 都秋雨之福教会牧师，在去年12月9日被警方带走。上个月底，与其同为秋雨之福成员的覃德富亦被控非法经营罪获刑4年。

![贺建奎，来源：KIN CHEUNG/ASSOCIATED PRESS](/img/afdb65ae-cb2f-41f1-97da-2586174804cd.jpg "贺建奎，来源：KIN CHEUNG/ASSOCIATED PRESS")



一件在深圳。据新华社，深圳市南山区人民法院认定，贺建奎、张仁礼、覃金洲三人伪造伦理审查材料，“以冒名顶替、隐瞒真相的方式，由不知情的医生将基因编辑过的胚胎通过辅助生殖技术移植入人体内，致使2人怀孕，先后生下3名基因编辑婴儿”。**因三人未取得医生执业资格，法院认为其行为构成非法行医罪，判处贺建奎有期徒刑三年，并处罚金三百万元；**判处张仁礼有期徒刑二年，并处罚金人民币一百万元；判处覃金洲有期徒刑一年六个月，缓刑二年，并处罚金人民币五十万元。此前，官方并无公布贺建奎等人被逮捕的消息。
